\chapter{\label{c_intro}
Introdución}


Un dos problemas ambientais máis graves que afectan ao medio ambiente en xeral e á saúde do ser humano en particular, é a polución ambiental. Diversos estudos afirman que a presenza na atmosfera dalgunhas partículas está relacionado con múltiplas enfermidades respiratorias, alerxias ou incluso cancros; tanto en calidade de causantes coma de agravante sintomático.

No caso concreto de Galiza, dende hai anos, vense observando que as medicións de varios parámetros efectuadas polas estacións oficiais existentes son valores que en xeral non suelen superar o máximo legal segundo a legalidade vixente, pero si que en moitas ocasións superan os indicadores recomendados pola OMS\footnote{Organización Mundial da Saúde}.

Tendo en conta que non existen sistemas de monitorización de parámetros da calidade do aire que sexan abertos, participativos e públicos, non é posible monitorizar correctamente a calidade do aire, xa que as medicións son realizadas en puntos moi localizados, cubrindo moi poucas zonas xeográficas e incluso lonxe de puntos estratéxicos onde se poida apreciar o impacto das fontes emisoras, tanto na poboación coma no medio ambiente.

Como consecuencia diso, este proxecto xorde coa finalidade de posibilitar que as persoas poidan realizar as súas propias medicións acerca da calidade do aire que respiran, polo que a proposta deste proxecto é deseñar unha estación de sensorización conectada a unha plataforma onde se reciban as medicións destes sensores, así como a súa visualización, para posteriores análises. Desta forma proporcionaríase unha ferramenta que contribuiría a democratizar e estender a capacidade de realizar unha monitorización alternativa e accesible dos parámetros que inflúen na calidade do aire que respira a poboación.


Se se atende ao artigo ``Os puntos negros da contaminación do aire en Galicia'' de Xosé Veiras \cite{claroBosque_puntosNegros}, que resume e centra en Galiza a análise de distintos puntos negros e contaminantes aos que estamos máis expostos os galegos, pódense definir os contaminantes de maior interese:
\begin{description}
    \item[PM\sub{10}:] Do inglés Particulate Matter, en galego tamén se coñecen como material particulado ou incluso coas siglas \emph{TPS}\footnote{Total de Partículas en Suspensión}. Como o nome indica, son partículas en suspensión, cun tamaño inferior a 10 micras. Trátase de líquidos ou sólidos que se atopan en suspensión e a súa composición é variada, están producidas pola man do home, como por exemplo pola queima de carbón ou pola combustión dos automóbiles. Algunha destas partículas son tóxicas, tanto para o ser humano como para outros animais, podendo penetrar nos pulmóns, tamén actúan como filtro de radiación solar e lumínica, reducindo a visibilidade e modificando o equilibro da radiación terrestre.

    \item[PM\sub{2,5}:] Son partículas coma as anteriores, mais neste caso, dun tamaño inferior a 2,5 micras e son consideradas como máis perxudiciais para a saúde humana que as de 10 micras.

    \item[SO\sub{2}:] Dióxido de xofre ou óxido de xofre (IV). É un dos principais causante da choiva aceda, é orixinario de entornos industriais e libérase en moitos tipos de combustións. A exposición a este gas pode causar irritacións de mucosas, bronquites e agravar episodios asmáticos.

    \item[NO\sub{2}:] Dióxido de nitróxeno ou óxido de nitróxeno (IV). Prodúcese debido a combustións a altas temperaturas, como por exemplo en motores, especialmente nos diesel. Trátase dun gas tóxico que provoca irritacións de mucosas.

    \item[O\sub{3}:] Ozono troposférico ou ozono ambiental. Este é un contaminante que se xera a partir doutros (óxidos de nitróxeno e compostos orgánicos volátiles) debido a unha reacción que se produce con altas temperaturas e con luz solar. O ozono produce irritacións nas mucosas tanto oculares, como do aparato respiratorio.
\end{description}






\section{Motivación}


Actualmente existen múltiplas solucións para a monitorización da calidade do aire, pero estas adoitan ser moi caras e pechadas ou incluso non están dispoñibles á venda para o gran público e só as poden empregar determinados profesionais habilitados para facelo. Isto fai que en xeral os sistemas actuais de medicións da calidade do aire só poidan ser adquiridos por grandes entidades, como as grandes empresas encargadas da monitorización destes parámetros, ou por administracións públicas. Ademais do aspecto económico destes sistemas de sensorización, tamén é preciso engadir que na medición de factores ambientais como a calidade do aire, existen compoñentes que inflúen na calidade das medicións como pode ser a localización dos sensores, pois non é o mesmo que un sensor estea localizado nun punto ca noutro, pode influir a dirección dos ventos predominantes así como obstáculos que poidan exercer de filtros.

A maiores de todo o mencionado anteriormente, cabe destacar que a raíz do informe de Ecoloxistas en Acción \cite{artigo:informeEcAcc2017} é sabido que a Xunta de Galicia non facilitou datos nin de hidrocarburos aromáticos policíclicos (HAP), nin de metais pesados como  Arsénico, Cadmio, Níquel e Chumbo, pese a ser este obrigatorios. Por tanto, aínda que determinado organismo ou empresa teña a infraestrutura para realizar medicións sobre determinado contaminante, pódese estar recibindo menos información da que se debe dispoñer.


\section{Obxectivos}

Con este proxecto preténdese realizar tanto o deseño dun sistema de monitorización da calidade do aire, como un prototipo que implemente este deseño.
O deseño deste sistema estará centrado na problemática propia da calidade do aire de Galiza e para a realización tanto do deseño coma do prototipo empregaranse tecnoloxías libres, como o software e o hardware libre. O sistema estará formado por:
\begin{description}
    \item[Estación de sensores:] Será un dispositivo composto por hardware e firmware, que actuará como axente de adquisición de datos que contemplará a posibilidade de conexión de varios sensores.

    \item[Plataforma de recepción de datos:] Será un software de recollida de datos, que permitirá tamén mostralos dun xeito intuitivo.
\end{description}

O sistema ten que cumprir con unha serie de requisitos:
\begin{itemize}
    \item O sistema deberá estar formado por compoñentes accesibles para o gran público, tanto dende o punto de vista económico como de dispoñibilidade.
    \item As tecnoloxías empregadas no sistema de sensorización deben ser tecnoloxías recoñecidas e empregadas amplamente pola comunidade para poder conseguir contribuidores ao proxecto nun futuro próximo.
    \item A facilidade de modulabilidade e extensión para engadir novos sensores, tanto para os parámetros contemplados no primeiro deseño coma para outros novos contaminantes de interese.
\end{itemize}
